\begin{exoApp}{15}{2}[Sur la somme et le produit des racines]
\label{\formatexo{9}}
  Soit $P(X)=ax^2+bX+c$ un polynôme de degré $2$ ($a\neq 0$) et possédant deux racines réelles, qu'on note $\alpha$ et $\beta$.
\begin{enumerate}
    \item Factoriser $P$ en fonction de $\alpha$ et $\beta$. En développant l'expression obtenue, exprimer $\alpha+\beta$ et $\alpha \beta$ en fonction de $a,b$ et $c$.
    \item Réciproquement, soient $p$ et $q$ deux nombres réels distincts. On pose $S=p+q$ et $P=pq$. Montrer que $p$ et $q$ sont les racines du polynômes $X^2-SX+P$. Que se passe-t-il si $p=q$ ?
    \item Déterminer l'âge de Boule et Bill, sachant que Bill est le plus âgé, que la somme de leurs âges est égale à 28, et que le produit de leurs âges est égal à 192. (On pourra utiliser le fait que $784=28^2$).
\end{enumerate}
\end{exoApp}


\begin{correction}
\begin{enumerate}
        \item Puisque $\alpha$ et $\beta$ sont les deux racines, on a
                \[P(X)=a(X-\alpha)(X-\beta)\]
                En développant, on a donc \[P(X)=aX^2+bX+c=aX^2-a(\alpha+\beta)X+a\alpha\beta\]
                Ainsi, par identification, on en déduit que
                \[\alpha+\beta = -\frac{b}{a}~~~\textrm{et}~~~\alpha\beta = \frac{c}{a}\]
        \item Notons $Q(X)=X^2-SX+P=X^2-(p+q)X+pq$. Alors
                \[Q(p)=p^2-(p+q)p+pq=0 \qeq Q(q)=q^2-(p+q)q+pq=0\]
                Ainsi, $p$ et $q$ sont racines de $Q$, et ce sont donc ses deux racines (car il est de degré $2$.). Si $p=q$ alors
                \[Q(X)=X^2-2pX+p^2=(X-p)^2\]
                donc $Q$ admet $p$ comme racine double.
        \item On note $p$ l'âge de Boule et $q$ l'âge de Bill. On a donc $p+q=28$ et $pq=192$. D'après la question précédente, $p$ et $q$ sont racines du polynômes
                \[P(X)=X^2-28X+192\]
                dont le discriminant est $\Delta=(-28)^2-4\times 1 \times 192 = 16$. Ainsi, ce polynôme admet deux racines :
                \[ x_1=\frac{28-\sqrt{16}}{2}=12 \qeq x_2=\frac{28+\sqrt{16}}{2}=16 \]
                Puisque Bill est le plus âgé, on en déduit que Bill a 16 ans et Boule 12 ans.
\end{enumerate}
\end{correction}
